新加坡政府將禁止索取身份證作促銷 香港政府繼續容許八達通

你可曾為了換取免費停車券或參與抽獎活動，向購物商場提供自己的身份證號碼？個人資料保護委員會計劃修改《個人資料保護法令》，要求商家改變這些做法。

個人資料保護委員會今天（7日）發聲明表示，當局建議修改法令下有關收集、使用和公開身份證號碼的指導原則，並就此展開公眾咨詢。

修改後的指導原則將更明確地說明機構在《個人資料保護法令》下，在收集、使用和公開公眾個人的身份證號碼、身份證副本或實體身份證時的責任，以及所需提供的資料保護措施。

在建議的指導原則下，一些機構平時慣用的做法，也將必須改變。像是購買戲票時，電影院為了辨認網上購票的顧客，索取身份證的做法，將不符合修改後的指導原則；顧客索取免費停車券時，商場也不得收取身份證號碼以檢測索取次數；登記零售會員戶頭時，不能使用身份證號碼；以及在租借產品、物品或是器材，例如腳踏車時，商家不能收取顧客的實體身份證。

個人資料保護委員會將給予機構長達12個月的適應期，讓他們檢討並實施應對措施。

- CH8/MC

個資保護條例收緊前 多數商家已改用科技辨識顧客
發佈/2018年6月3日 3:30 AM
文/林靜雯
來自/聯合早報
Sina Weibo WhatsApp Email

公眾目前加入商家的會員或獎勵計劃時，一般得提供身份證號碼等個人資料，但一些業者已改用為顧客生成獨特的QR碼，來辨識顧客身份。個人資料保護委員會將在今年內公佈最後修訂的指導原則

保護委員會將在今年內公佈最後修訂的指導原則。

在有關當局規定業者不能索取身份證資料前，許多商家和業者已停止向消費者索取身份證號碼等個人資料，改用科技來辨識消費者身份。

個人資料保護委員會目前正在檢討限制組織機構索取、使用和披露身份證號碼或扣留身份證的指導原則，旨在保護個人資料不受任何不必要或不合理的收集、使用和披露。

根據委員會在官網上發佈的文件，擬議中的指導原則明確舉例業者應避免索取消費者身份證號碼的情況，例如主辦幸運抽獎活動、註冊新會員，以及當公眾換取免費停車固本、領取網購戲票和租用腳踏車時。

公眾目前加入商家的會員或獎勵計劃時，一般得提供身份證號碼等個人資料，但一些業者如電子產品零售商「挑戰者」（Challenger）則通過其ValueClub應用為每個會員生成獨特的QR碼，讓會員只需掃描QR碼就能在商店享有折扣和回扣。

通過註冊賬號
以QR碼識別每名顧客

「挑戰者」首席營銷官呂佩芬受訪時說：「業者需以一個堅定的方式確保客戶的個人資料安全，因此我們努力探討如何不以身份證號碼為識別方式，併發現QR碼是多數消費者普遍瞭解的，同時也是許多手機攝像頭已具備的功能。」

她透露，公司的50萬名會員中，有約10％已在使用該應用，並且對於無須在商店內說出或提供身份證號碼，感到更安全。

此外，星獅地產新加坡自去年11月起，也在旗下12家購物商場推出購物獎勵（Frasers Rewards）QR碼。

星獅地產新加坡發言人受訪時說，QR碼通過一個註冊賬號來識別每個顧客，減少不必要地重復索取個人資料，目前已有超過一半的會員採用這個QR碼。

委員會將在今年內公佈最後修訂的指導原則，但也瞭解業者需要時間檢討及改變作業方式，因此會在指導原則推行前給業者時間調整。

哂鳩氣

香港地講左n年

登記訪客資料無需要收集過多資料,身分證頭幾多個位就夠

工作的話只要係有相證明到身分既證件都可以

但係你依加去做下訪客.唔跟例抄足你料既地方就大把

八達通用戶個人資料竟成主要收入
(星島)2010年7月27日 星期二 05:30
(綜合報道)

(星島日報報道)八達通終於承認在過去四年半，出賣約二百萬客戶個人資料，予六家公司作推廣用途，共賺取四千四百萬收入，佔公司總收入三分之一。事件中，八達通公司一直以「擠牙膏」方式交代，變相逼使調查機構、立法會以高調展開調查。

在昨日的私隱專員聆訊上，揭露八達通公司一直過度收集客戶個人資料，再將資料出售牟利，作為公司主要收入來源。其手法包括，客戶申請日日賞計畫，實際只需姓名及卡號便可，但八達通公司竟要求客戶一併填寫出生日期、身分證號碼及電話等資料，表格設計令客戶難以拒絕填寫。

由於沒有法定權力，私隱專員在聆訊後，只能向八達通提出改善建議。從法律觀點看，企業不可能不合理地廣納個人資料，政府應考慮修訂《個人資料（私隱）條例》，嚴謹規管企業販賣個人私隱資料，免客戶資料被不公平地濫用。

八達通擁用戶購物詳細清單

八達通可紀錄的私隱數量驚人，除了乘搭港鐵、巴士難逃八達通監察外，全港逾3000間商戶（食肆、超市及便利店）、180間學校、600個停車場的八達通系統，幾乎24小時監察用者起居行止。記者還發現，由於每部八達通讀卡機都有獨立編號，故若市民以八達通支付醫院或診所費用，八達通即可憑讀卡機位置，得悉用戶曾在哪裏看病的私隱。

有商界人士爆料，指八達通曾在部分零售商同意下，取得用戶購物詳細清單作市場分析，故市民曾用八達通買藥物甚至避孕套的私隱，都有可能落入八達通手中。

有八達通職員披露，可在徵得合作商戶同意下，把客戶在連鎖零售店的購物清單與八達通個人資料背景結合，以找出哪類客戶習慣購買哪些快銷商品，這類深度分析遠較一般客戶消費調查更準確。該八達通職員亦說，由於港鐵管理的屋苑多要求住戶使用個人八達通出入，加上公共交通也用八達通，故八達通公司可以掌握到港鐵屋苑居民起居作息時間和出入模式。

好野又唔學人。

學左
八達通公司，港鐵pccw 味無得賺

QR Code正確用法